熱氣 一個粵語概念 廣東地帶獨有飲食文化

台灣人有無熱氣既概念？

作者：貓奴!貓奴!
國語係咪叫上火？

作者：噢撩熱蘇
熱氣係南方人先有, 北佬係因為王老吉先知"上火"呢個概念, 但唔知"南北"條界係邊, 可能淨係兩廣

廣東人自有一套飲食文化,例如熱氣此一名詞,其意義乃是,凡煮食,不可多煎,多炒及多油,其之進入腸胃,難消化也.這是廣東人的固有飲食文化.解放後,甚多國內來港的生活人士,均不明白熱氣此一名詞.後來居港良久,才逐漸了解其中意義.

我幼時於香港,每有牙患,必光顧涼茶店,買一碗二十四味涼茶飲之,此乃是從老人家之言,牙痛乃是熱氣所至致,故飲涼茶.其實涼茶非但不能治牙痛,而且多飲無益.後來我幸遇一位舊相識,他是一位國內畢業的西醫師,雖不能執業於香港,卻有豐富的健康常識,告戒我說,涼茶絕不能治牙患,清除熱氣,多飲清水便可,是清腸胃也.從此,我對於熱氣及健康的認誤,就有不同的觀念.

煮食之中,多煎炒及多油,上一輩老人家均認為是熱氣之食品,非健康也.皆喜”蒸”之煮食.如蒸雞,蒸排骨,其中尤喜蒸魚,即使於茶樓,多數食品皆蒸,是廣東人之喜愛.現在,生活於英國,外國人亦知道蒸之煮食,是健康之吃也,故所有出售之電飯煲,必有蒸之器具在內,可煮飯,可蒸食,此即可以證明,蒸之煮食,已逐漸流行於西方世界..在此,廣東人所謂之熱氣,所喜蒸之食品,可以完全貫澈其意義

兩廣人有種「熱氣」的說法，認為凡是吃點熱性食物（如燒烤、油炸、葡萄酒、芒果、荔枝、龍眼等等）後出現口腔潰瘍、咽喉腫痛、臉上痤瘡等，都是熱氣的表現。這種說法好象已經有數百年至上千年的歷史了。

為什麼廣州這麼容易上火？整個廣東省都這樣還是只有廣州這樣？

你說天氣乾燥吧，東北、西北的氣候夠乾燥吧？為什麼人家就沒事兒？

你說氣溫問題吧，武漢，南京，重慶，杭州，都是熱得出了名的地兒，為啥人家就沒事兒？

你說吃辣吧，無論各地多能吃辣的人，來廣州生活個幾年，你不服也得服——最後你總是會變得嚴重不如以前能吃辣，因為一吃就渾身各種反應！

反正同樣的因素，別的地兒怎麼生活都沒事，就是廣州，就是在特麼的廣州！稍微不注意控制自己的生活習慣，就很容易出現各種上火症狀！比如長痘、炎症、上火引起的感冒、大便又乾又硬、甚至便血！

誰能從科學的角度給我們解釋下，為什麼廣州這麼容易就上火，一不小心就中招！有什麼辦法預防？

整個廣東省都這樣還是只有廣州這樣？

曹初一:

以前在某個小網站上看到說，粵地水裡含有某些特殊礦物質，人長期直接飲用（燒開也算）容易引起上火症狀。於是涼茶盛行。

道聽途說，有誤請指正。

匿名用戶:

以前也跟好多人探討過這個問題。

據廣州本地同學說是氣候濕熱+水太熱氣，然後她們表示都不敢（也不能）吃辣椒。
吃了的話需要趕緊喝涼茶。

家在廣東省內其他地區的同學也表示，在家還好，來了廣州尤其容易上火。

和申:

廣州本地人。

關於辣，比較特別。去過重慶和張家界，辣是真的辣，但是那邊的水，按我們的說法，比較陰寒，不吃辣反而會得病。在廣州則不一樣，廣州的水濕熱，吃辣會加劇熱氣，導致上火，長痘。具體原理不知道怎麼描述，但生活經驗就是，出了廣州，去北一點乾燥的地方，怎麼吃辣都沒關係，在廣州吃一次還好，吃幾天就開始懷疑人生。

個人感覺還是氣候導致的水土不同，濕熱濕熱，關鍵是潮濕，廣州是一個，冬天都能上火的地方，根據我旅遊的經驗，除了廣州都是宜居城市，很舒服，但是為了繁多的飲食，還是廣州好一點。

知乎用戶:

恐怕不是廣州一地的問題，廣東其他地方也很容易上火

同連登仔講文化

涼茶都係廣東文化

熱氣師
咁冷氣囉

因為南方熱，易感肺病

原來係咁

糖水都係百越

以前上個福建妹屋企扑嘢，咁啱佢表妹係度，佢係咁話好熱氣跟住批咗個梨食。

仲有冇得扑野

入房喺被入面